\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\title{Práctica 3 – Principio de inducción}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=1.5cm,right=1.5cm]{geometry}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Ejercicio 1}
Probar que $\forall n \in \mathbb{N}$,$\sum^{n}_{i=1}i= \frac{n(n+1)}{2}$
\begin{itemize}
\item Pruebo $P(1)$

$$P(1):\sum^{1}_{i=1}i=\frac{1(1+1)}{2}$$
$$P(1): 1 = \frac{1(1+1)}{2}$$

\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$

$$P(k+1):\sum^{k+1}_{i=1}i= \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
$$P(k+1):\underbrace{\sum^{k}_{i=1}i}_{HI}+ (k+1)= \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
$$P(k+1): \frac{k(k+1)}{2}  + (k+1)= \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
$$P(k+1): \frac{k(k+1)}{2}  +  \frac{2(k+1)}{2}= \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
$$P(k+1): \frac{k(k+1)+2(k+1)}{2}= \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
$$P(k+1): \frac{(k+1)(k+2)}{2}= \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
$$P(k+1): \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2}= \frac{(k+1)((k+1)+1)}{2}$$

\end{itemize}

\section*{Ejercicio 2}
Probar que $\forall n \in \mathbb{N}$,$\sum^{n}_{i=1}(2i-1)=n^{2}$

\begin{itemize}
\item Pruebo $P(1)$

$$P(1):\sum^{1}_{i=1}(2i-1)=1^{2}$$
$$P(1):2*1-1=1$$

\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$

$$P(k+1):\sum^{k+1}_{i=1}(2i-1)=(k+1)^{2}$$
$$P(k+1):\underbrace{\sum^{k}_{i=1}(2i-1)}_{HI}+ (2(k+1)-1)=(k+1)^{2}$$
$$P(k+1):    k^{2}   + (2(k+1)-1)=(k+1)^{2}$$
$$P(k+1):    k^{2}   + (2k+2-1)=k^{2}+2k+1$$
$$P(k+1):    k^{2}  + 2k +1=k^{2}+2k+1$$

\end{itemize}

\section*{Ejercicio 3}
(\textit{Suma de cuadrados y de cubos}) Pobar que $\forall n\in \mathbb{N}$ se tiene
\begin{enumerate}
\item[a)]$\sum^{n}_{i=1}i^{2}=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	
	$$P(1):\sum^{1}_{i=1}i^{2}=\frac{1(1+1)(2*1+1)}{6}$$
	$$P(1):1=\frac{1*2(2+1)}{6}$$
	$$P(1):1=\frac{6}{6}$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	
	$$P(k+1):\sum^{k+1}_{i=1}i^{2}=\frac{(k+1)((k+1)+1)(2(k+1)+1)}{6}$$
	$$P(k+1):\underbrace{\sum^{k}_{i=1}i^{2}}_{HI}+(k+1)^{2}=\frac{(k+1)((k+1)+1)(2(k+1)+1)}{6}$$
	$$P(k+1):  \frac{k(k+1)(2k+1)}{6}    +(k+1)^{2}=\frac{(k+1)((k+1)+1)(2(k+1)+1)}{6}$$
	$$P(k+1):  \frac{k(k+1)(2k+1)}{6}    + \frac{6(k+1)^{2}}{6}  =\frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6}$$
	$$P(k+1):  \frac{k(k+1)(2k+1)+6(k+1)^{2}}{6}  =\frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6}$$
	$$P(k+1):  \frac{(k+1)[k(2k+1)+6(k+1)]}{6}  =\frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6}$$
	$$P(k+1):  \frac{(k+1)[2k^{2}+k+6k+6]}{6}  =\frac{(k+1)(k+2)(2k+3)}{6}$$
	$$P(k+1):  \frac{(k+1)[2k^{2}+7k+6]}{6}  =\frac{(k+1)(2k^{2}+3k+4k+6)}{6}$$
	$$P(k+1):  \frac{(k+1)(2k^{2}+7k+6)}{6}  =\frac{(k+1)(2k^{2}+7k+6)}{6}$$
	
	\end{itemize}
	
\item[b)]$\sum^{n}_{i=1}i^{3}=\frac{n^{2}(n+1)^{2}}{4}$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$P(1):\sum^{1}_{i=1}i^{3}=\frac{1^{2}(1+1)^{2}}{4}$$
	$$P(1):1 =\frac{1*2^{2}}{4}$$
	$$P(1):1 =\frac{4}{4}$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	
	$$P(k+1):\sum^{k+1}_{i=1}i^{3}=\frac{(k+1)^{2}((k+1)+1)^{2}}{4}$$
	$$P(k+1):\underbrace{\sum^{k}_{i=1}i^{3}}_{HI}+(k+1)^{3}=\frac{(k+1)^{2}((k+1)+1)^{2}}{4}$$
	$$P(k+1): \frac{k^{2}(k+1)^{2}}{4}   +(k+1)^{3}=\frac{(k+1)^{2}((k+1)+1)^{2}}{4}$$
	$$P(k+1): \frac{k^{2}(k+1)^{2}}{4}   + \frac{4(k+1)^{3}}{4} =\frac{(k+1)^{2}(k+2)^{2}}{4}$$
	$$P(k+1): \frac{k^{2}(k+1)^{2}+4(k+1)^{3}}{4}   =\frac{(k+1)^{2}(k+2)^{2}}{4}$$
	$$P(k+1): \frac{(k+1)^{2}[k^{2}+4(k+1)]}{4}   =\frac{(k+1)^{2}(k+2)^{2}}{4}$$
	$$P(k+1): \frac{(k+1)^{2}[k^{2}+4k+4)]}{4}   =\frac{(k+1)^{2}(k+2)^{2}}{4}$$
	$$P(k+1): \frac{(k+1)^{2}(k+2)^{2}}{4}   =\frac{(k+1)^{2}(k+2)^{2}}{4}$$
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\section*{Ejercicio 4}
Probar que $\forall n \in \mathbb{N}$ se tiene
\begin{enumerate}
\item[a)]$\sum^{n}_{i=1}(-1)^{i+1}i^{2}=\frac{(-1)^{n+1}n(n+1)}{2}$

	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$P(1):\sum^{1}_{i=1}(-1)^{i+1}i^{2}=\frac{(-1)^{1+1}1*(1+1)}{2}$$
	$$P(1):(-1)^{1+1}1^{2}=\frac{(-1)^{1+1}1*(1+1)}{2}$$
	$$P(1):1*1^{2}=\frac{1*1*2}{2}$$
	$$P(1):1=\frac{2}{2}$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	
	$$P(k+1):\sum^{k+1}_{i=1}(-1)^{i+1}i^{2}=\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
	$$P(k+1):\underbrace{\sum^{k}_{i=1}(-1)^{i+1}i^{2}}_{HI}+ (-1)^{(k+1)+1}(k+1)^{2}   =\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
	$$P(k+1):  \frac{(-1)^{k+1}k(k+1)}{2}   + (-1)^{(k+1)+1}(k+1)^{2}   =\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
	$$P(k+1):  \frac{(-1)^{k+1}k(k+1)}{2}   +  \frac{2(-1)^{(k+1)+1}(k+1)^{2}}{2}   =\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)((k+1)+1)}{2}$$
	$$P(k+1):  \frac{(-1)^{k+1}k(k+1)+2(-1)^{(k+1)+1}(k+1)^{2}}{2}   =\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)(k+2)}{2}$$
	$$P(k+1):  \frac{(-1)^{k+1}(k+1)[k+2(-1)(k+1)]}{2}   =\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)(k+2)}{2}$$
	$$P(k+1):  \frac{(-1)^{k+1}(k+1)[k-2k-2]}{2}   =\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)(k+2)}{2}$$
	$$P(k+1):  \frac{(-1)^{k+1}(k+1)(-k-2)}{2}   =\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)(k+2)}{2}$$
	$$P(k+1):  \frac{(-1)^{k+1}(k+1)(-1)(k+2)}{2}   =\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)(k+2)}{2}$$
	$$P(k+1):  \frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)(k+2)}{2}   =\frac{(-1)^{(k+1)+1}(k+1)(k+2)}{2}$$
	
	\end{itemize}
	
\item[b)]$\sum^{n}_{i=0}\frac{-1}{4i^{2}-1}=\frac{n+1}{2n+1}$
	\begin{itemize}
	\item Prueno $P(1)$
	$$P(1):\sum^{1}_{i=0}\frac{-1}{4i^{2}-1}=\frac{1+1}{2*1+1}$$
	$$P(1): \frac{-1}{4*0^{2}-1} + \frac{-1}{4*1^{2}-1}  =\frac{1+1}{2*1+1}$$
	$$P(1): \frac{-1}{-1} + \frac{-1}{3}  =\frac{2}{3}$$
	$$P(1): 1 + \frac{-1}{3}  =\frac{2}{3}$$
	$$P(1): \frac{3}{3} + \frac{-1}{3}  =\frac{2}{3}$$
	$$P(1): \frac{3-1}{3}  =\frac{2}{3}$$
	$$P(1): \frac{2}{3}  =\frac{2}{3}$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	$$P(k+1):\sum^{k+1}_{i=0}\frac{-1}{4i^{2}-1}=\frac{(k+1)+1}{2(k+1)+1}$$
	$$P(k+1):\underbrace{\sum^{k}_{i=0}\frac{-1}{4i^{2}-1}}_{HI} + \frac{-1}{4(k+1)^{2}-1}  =\frac{(k+1)+1}{2(k+1)+1}$$
	$$P(k+1):  \frac{k+1}{2k+1}   + \frac{-1}{4(k+1)^{2}-1}  =\frac{(k+1)+1}{2(k+1)+1}$$
	$$P(k+1):  \frac{k+1}{2k+1}   + \frac{-1}{4(k^{2}+2k+1)-1}  =\frac{(k+1)+1}{2(k+1)+1}$$
	$$P(k+1):  \frac{k+1}{2k+1}   + \frac{-1}{4k^{2}+8k+4-1}  =\frac{(k+1)+1}{2(k+1)+1}$$
	$$P(k+1):  \frac{k+1}{2k+1}   + \frac{-1}{4k^{2}+8k+3}  =\frac{(k+1)+1}{2(k+1)+1}$$
	
	Mirando los denominadores, notar que $-\frac{1}{2}$, la raiz de $2k+1$, también es raiz de $4k^{2}+8k+3$. Entonces:
	$$(2k+1)^{2}=4k^{2}+4k+1$$ 
	Con este resultado vemos cuánto "nos falta" para llegar a $4k^{2}+8k+3$
	$$(2k+1)^{2}+4k+2=(4k^{2}+4k+1)+4k+2$$ 
	$$(2k+1)^{2}+ 2(2k+1)=4k^{2}+8k+3$$ 
	$$(2k+1)[ (2k+1)+ 2]=4k^{2}+8k+3$$ 
	$$(2k+1)(2k+3)=4k^{2}+8k+3$$ 
	
	Volviendo al problema tenemos:
	$$P(k+1):  \frac{k+1}{2k+1}   + \frac{-1}{(2k+1)(2k+3)}  =\frac{(k+1)+1}{2(k+1)+1}$$
	$$P(k+1):  \frac{(k+1)(2k+3)}{(2k+1)(2k+3)}   + \frac{-1}{(2k+1)(2k+3)}  =\frac{(k+1)+1}{2(k+1)+1}$$
	$$P(k+1):  \frac{(k+1)(2k+3)-1}{(2k+1)(2k+3)}  =\frac{(k+1)+1}{2(k+1)+1}$$
	$$P(k+1):  \frac{(k+1)(2k+3)-1}{(2k+1)(2k+3)}  =\frac{k+2}{2k+3}$$
	
	Para que se cumpla la igualdad $(k+1)(2k+3)-1$ tiene que ser divisible por $2k+1$:
	 $$(k+1)(2k+3)-1= 2k^{2}+3k+2k+3-1$$
	 $$(k+1)(2k+3)-1= 2k^{2}+5k+2$$
	 $$2k^{2}+5k+2= (2k^{2}+k)+4k+2$$
	 $$= k(2k+1)+2(2k+1)$$
	 $$= (2k+1)(k+2)$$

	 Voviendo al problema tenemos:
	$$P(k+1):  \frac{(2k+1)(k+2)}{(2k+1)(2k+3)}  =\frac{k+2}{2k+3}$$
	$$P(k+1):  \frac{(k+2)}{(2k+3)}  =\frac{k+2}{2k+3}$$

	\end{itemize}
	
\item[c)] $\sum^{n}_{i=1}(2i+1)3^{i-1}=n3^{n}$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$P(1):\sum^{1}_{i=1}(2i+1)3^{i-1}=1*3^{1}$$
	$$P(1):(2*1+1)3^{1-1}=1*3^{1}$$
	$$P(1):3*3^{0}=1*3^{1}$$
	$$P(1):3=3$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	$$P(k+1):\sum^{k+1}_{i=1}(2i+1)3^{i-1}=(k+1)3^{k+1}$$
	$$P(k+1):\underbrace{\sum^{k}_{i=1}(2i+1)3^{i-1}}_{HI}  +  (2(k+1)+1)3^{(k+1)-1}   =(k+1)3^{k+1}$$
	$$P(k+1):   k3^{k}   +  (2(k+1)+1)3^{k}   =(k+1)3^{k+1}$$
	$$P(k+1):   3^{k}[k+ (2(k+1)+1) ]   =(k+1)3^{k+1}$$
	$$P(k+1):   3^{k}[k+ (2k+3) ]   =(k+1)3^{k+1}$$
	$$P(k+1):   3^{k}[3k+3 ]   =(k+1)3^{k+1}$$
	$$P(k+1):   3^{k}3(k+1)   =(k+1)3^{k+1}$$
	$$P(k+1):   3^{k+1}(k+1)   =(k+1)3^{k+1}$$
	\end{itemize}
	
\item[d)]$\sum^{n}_{i=1}\frac{i2^{i}}{(i+1)(i+2)}=\frac{2^{n+1}}{n+2}-1$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$P(1):\sum^{1}_{i=1}\frac{i2^{i}}{(i+1)(i+2)}=\frac{2^{1+1}}{1+2}-1$$
	$$P(1):\frac{1*2^{1}}{(1+1)(1+2)}=\frac{2^{1+1}}{1+2}-1$$
	$$P(1):\frac{2}{2*3}=\frac{2^{2}}{3}-1$$
	$$P(1):\frac{1}{3}=\frac{4}{3}-1$$
	$$P(1):\frac{1}{3}=\frac{4}{3}-\frac{3}{3}$$
	$$P(1):\frac{1}{3}=\frac{4-3}{3}$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	$$P(k+1):\sum^{k+1}_{i=1}\frac{i2^{i}}{(i+1)(i+2)}=\frac{2^{(k+1)+1}}{(k+1)+2}-1$$
	$$P(k+1):\underbrace{\sum^{k}_{i=1}\frac{i2^{i}}{(i+1)(i+2)}}_{HI} + \frac{(k+1)2^{k+1}}{((k+1)+1)((k+1)+2)}   =\frac{2^{(k+1)+1}}{(k+1)+2}-1$$
	$$P(k+1):  \frac{2^{k+1}}{k+2}-1    + \frac{(k+1)2^{k+1}}{((k+1)+1)((k+1)+2)}   =\frac{2^{(k+1)+1}}{(k+1)+2}-1$$
	$$P(k+1):  \frac{2^{k+1}}{k+2}-1    + \frac{(k+1)2^{k+1}}{(k+2)(k+3)}   =\frac{2^{k+2}}{k+3}-1$$
	$$P(k+1):  \frac{2^{k+1}(k+3)}{(k+2)(k+3)}    + \frac{(k+1)2^{k+1}}{(k+2)(k+3)} -1  =\frac{2^{k+2}}{k+3}-1$$
	$$P(k+1):  \frac{2^{k+1}(k+3)+(k+1)2^{k+1}}{(k+2)(k+3)}  -1  =\frac{2^{k+2}}{k+3}-1$$
	$$P(k+1):  \frac{2^{k+1}[(k+3)+(k+1)]}{(k+2)(k+3)}  -1  =\frac{2^{k+2}}{k+3}-1$$
	$$P(k+1):  \frac{2^{k+1}(2k+4)}{(k+2)(k+3)}  -1  =\frac{2^{k+2}}{k+3}-1$$
	$$P(k+1):  \frac{2^{k+1}2(k+2)}{(k+2)(k+3)}  -1  =\frac{2^{k+2}}{k+3}-1$$
	$$P(k+1):  \frac{2^{k+2}}{(k+3)}  -1  =\frac{2^{k+2}}{k+3}-1$$
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\section*{Ejercicio 5}
Probar que las siguientes desigualdades son verdaderas para todo $n \in \mathbb{N}$
\begin{enumerate}
\item[a)]$n<2^{n}$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$P(1):1<2^{1}$$
	$$P(1):1<2$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	$$\underbrace{k<2^{k}}_{P(k)} $$
	$$\rightarrow k*2<2^{k}*2$$
	$$\rightarrow \underbrace{k+1 \leq k+k}_{usando\ k\geq 1}<2^{k+1}$$
	Entonces probé $P(k+1):k+1<2^{k+1}$
	\end{itemize}
	
\item[b)]$3^{n}+5^{n}\geq 2^{n+2}$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$P(1):3^{1}+5^{1}\geq 2^{1+2}$$
	$$P(1):8\geq 2^{3}=8$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	$$\underbrace{3^{k}+5^{k}\geq 2^{k+2}}_{P(k)}$$
	$$\rightarrow 2(3^{k}+5^{k})\geq 2^{k+2}*2$$
	$$\rightarrow 2*3^{k}+2*5^{k}\geq 2^{k+2+1}$$
	$$\rightarrow  3*3^{k}+2*5^{k} \geq 2*3^{k}+5*5^{k} \geq 2*3^{k}+2*5^{k}\geq 2^{(k+1)+2}$$
	$$\rightarrow \underbrace{3^{k+1}+5^{k+1}\geq 2^{(k+1)+2}}_{P(k+1)}$$
	\end{itemize}
	
\item[c)] $3^{n}\geq n^{3}$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$P(1):3^{1}\geq 1^{3} \leftrightarrow 3\geq 1$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	$$\underbrace{3^{k}\geq k^{3}}_{P(k)}$$
	$$\rightarrow 3*3^{k}\geq 3k^{3}$$
	$$\rightarrow 3^{k+1}\geq 3k^{3} \underbrace{\geq}_{(*)} (k+1)^{3}$$
	
	Ahora quiero probar que vale $(*):$
	$$3k^{3} \geq (k+1)^{3} \Leftrightarrow (\sqrt[3]{3}  k)^{3} \geq (k+1)^{3}$$
	$$\Leftrightarrow \sqrt[3]{3}  k \geq (k+1)$$
	$$\Leftrightarrow \sqrt[3]{3}  k - k \geq 1$$
	$$\Leftrightarrow (\sqrt[3]{3}-1)k \geq 1$$
	$$\Leftrightarrow k \geq \frac{1}{\sqrt[3]{3}-1} \simeq 2,26$$
	
	$(*)$ vale $\forall k \geq 3$. Ahora resta probar que la desigualdad original vale para $k=2$ también.
	
	Pruebo $P(2)$
	$$P(2):3^{2}\geq 2^{3}$$
	$$P(2):9\geq 8$$
	\end{itemize}

\item[d)]$n!\geq \frac{3^{n-1}}{2}$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$P(1):1!\geq \frac{3^{1-1}}{2}$$
	$$P(1):1 \geq \frac{3^{0}}{2}$$
	$$P(1):1 \geq \frac{1}{2}$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	$$k!\geq \frac{3^{k-1}}{2}$$
	$$k! (k+1)\geq \frac{3^{k-1}}{2} (k+1)$$
	$$(k+1)!\geq \frac{3^{k-1}}{2} (k+1)\underbrace{ \geq}_{(*)}  \frac{3^{k-1}}{2} * 3 = \frac{3^{(k+1)-1}}{2} $$
	
	Pruebo $(*)$
	$$k+1 \geq 3$$
	$$\leftrightarrow k \geq 2$$
	
Como ya probé que vale $P(1)$ me resta probar que vale $P(2)$
$$P(2):2!\geq \frac{3^{2-1}}{2}$$
$$P(2):2 \geq \frac{3^{1}}{2}$$
	
	\end{itemize}
	
\item[e)]$\sum^{n}_{i=1}\frac{1}{i!} \leq 2-\frac{1}{2^{n-1}}$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$P(1):\sum^{1}_{i=1}\frac{1}{i!} \leq 2-\frac{1}{2^{1-1}}$$
	$$P(1):\frac{1}{1!} \leq 2-\frac{1}{2^{0}}$$
	$$P(1):1 \leq 2-\frac{1}{1}$$
	
	\item Pruebo $P(k)\rightarrow P(k+1)$
	$$\sum^{k}_{i=1}\frac{1}{i!} \leq 2-\frac{1}{2^{k-1}}$$	
	$$\rightarrow \sum^{k}_{i=1}\frac{1}{i!} + \frac{1}{(k+1)!} \leq 2-\frac{1}{2^{k-1}} + \frac{1}{(k+1)!}$$	
	$$\rightarrow \sum^{k+1}_{i=1}\frac{1}{i!} \leq \underbrace{2-\frac{1}{2^{k-1}} + \frac{1}{(k+1)!} \leq 2-\frac{1}{2^{(k+1)-1}}}_{(*)}$$
	
	Ahora pruebo que vale $(*)$
	$$2-\frac{1}{2^{k-1}} + \frac{1}{(k+1)!} \leq 2-\frac{1}{2^{(k+1)-1}}$$
	$$\leftrightarrow \frac{1}{(k+1)!} \leq 2-\frac{1}{2^{(k+1)-1}}-2+\frac{1}{2^{k-1}}$$
	$$\leftrightarrow \frac{1}{(k+1)!} \leq -\frac{1}{2^{k-1}}*\frac{1}{2}+  \frac{1}{2^{k-1}}$$
	$$\leftrightarrow \frac{1}{(k+1)!} \leq  \frac{1}{2^{k-1}} \left[  -\frac{1}{2}+1 \right] $$
	$$\leftrightarrow \frac{1}{(k+1)!} \leq  \frac{1}{2^{k-1}}*\frac{1}{2} $$
	$$\leftrightarrow \frac{1}{(k+1)!} \leq  \frac{1}{2^{k}} $$
	$$\leftrightarrow \underbrace{2^{k}\leq  (k+1)!}_{Q(k)} $$
	
	Ahora pruebo  $Q(k)$ por inducción:
		\begin{itemize}
		\item Pruebo $Q(1)$
		$$Q(1):2^{1}\leq  (1+1)!$$
		$$Q(1):2\leq  2$$
		
		\item Pruebo $Q(m)\rightarrow Q(m+1)$
		$$Q(m):2^{m}\leq  (m+1)!$$
		$$\leftrightarrow 2^{m} *(m+2)\leq  (m+1)! (m+2)$$
		$$\leftrightarrow  2^{m+1}=\underbrace{2^{m}*2 \leq 2^{m} *(m+2)}_{(**)}\leq  (m+2)!$$
		
		$(**)$ vale porque $2 \leq (m+2)\leftrightarrow 0 \leq m +2 -2 \leftrightarrow 0 \leq m$ 
		\end{itemize}
	\end{itemize}	
	
\end{enumerate}

\section*{Ejercicio 6}
Probar que
\begin{enumerate}
\item[a)]$n!\geq 3^{n-1},\forall n \geq 5$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(5)$
	$$P(5):5!\geq 3^{5-1}$$
	$$P(5): 120 \geq 3^{4}= 81$$	
	
	\item Pruebo $P(k)\Rightarrow P(k+1)$
	$$P(k):k!\geq 3^{k-1}$$
	$$\Rightarrow k! (k+1)\geq 3^{k-1}(k+1)$$
	$$\Rightarrow (k+1)!\geq \underbrace{3^{k-1}(k+1) \geq 3^{(k+1)-1}}_{(*)}$$
	
	Pruebo $(*)$
	$$3^{k-1}(k+1) \geq 3^{(k+1)-1}$$
	$$\Leftrightarrow 3^{k-1}(k+1) \geq 3^{k-1}*3$$
	$$\Leftrightarrow (k+1) \geq 3$$
	$$\Leftrightarrow k \geq 3-1$$
	\end{itemize}
	
\item[b)]$3^{n}-2^{n}>n^{3},\forall n\geq 4$
	\begin{itemize}
		\item Pruebo $P(4)$
		$$P(4):3^{4}-2^{4}>4^{3},\forall n\geq 4$$
		$$\Leftrightarrow 81-16 >64,\forall n\geq 4$$
		$$\Leftrightarrow 65 >64,\forall n\geq 4 \Leftrightarrow True$$
		
		\item Pruebo $P(k)\Rightarrow P(k+1)$-
		$$3^{n+1}-2^{n+1}= 3*3^{n}-2*2^{n} \geq 2*3^{n}-2*2^{n}=2(3^{n}-2^{n})\underbrace{>2n^{3}}_{HI} $$
		$$\Leftrightarrow 3^{n+1}-2^{n+1}< \underbrace{  2n^{3} \geq (n+1)^3}_{(*)}$$
		
		Ahora pruebo $(*)$:
		$$ 2n^{3} \geq (n+1)^3$$
		$$\Leftrightarrow (\sqrt[3]{2}n)^{3}\geq (n+1)^{3}$$
		$$\Leftrightarrow \sqrt[3]{2}n\geq n+1$$
		$$\Leftrightarrow \sqrt[3]{2}n-n\geq 1$$
		$$\Leftrightarrow (\sqrt[3]{2}-1)n\geq 1$$
		$$\Leftrightarrow n\geq \frac{1}{(\sqrt[3]{2}-1)}\simeq 3,8473221 \Leftrightarrow True$$
	\end{itemize}
	
\item[c)]$\sum^{n}_{i=1}\frac{3^{i}}{i!}<6n-5, \forall n\geq 3$	
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(3)$
	$$P(3):\sum^{3}_{i=1}\frac{3^{i}}{i!}<6*3-5$$
	$$\Leftrightarrow 3+ \frac{3^{2}}{2}+ \frac{3^{3}}{6} <13$$
	$$\Leftrightarrow 12<13$$
	
	\item Pruebo $P(k)\Rightarrow P(k+1)$
	$$\sum^{k+1}_{i=1}\frac{3^{i}}{i!}=\sum^{k}_{i=1}\frac{3^{i}}{i!}+ \frac{3^{k+1}}{(k+1)!}\underbrace{ < (6k-5)+ \frac{3^{k+1}}{(k+1)!}}_{HI}\leq 6(k+1)-5$$
	
	Ahora pruebo la segunda desigualdad
	$$(6k-5)+ \frac{3^{k+1}}{(k+1)!}\leq 6(k+1)-5$$
	$$\Leftrightarrow (6k-5)+ \frac{3^{k+1}}{(k+1)!}\leq 6k+6-5$$
	$$\Leftrightarrow  \frac{3^{k+1}}{(k+1)!}\leq 6$$
	
	Pruebo por inducción $Q(k):\frac{3^{k+1}}{(k+1)!}\leq 6$:
		\begin{itemize}
		\item Pruebo $Q(1)$
		$$Q(1):\frac{3^{1+1}}{(1+1)!}=\frac{3^{2}}{2!}=\frac{9}{2}=4,5 \leq 6$$
		
		\item Pruebo $Q(m)\Rightarrow Q(m+1)$
		$$\frac{3^{(m+1)+1}}{((m+1)+1)!}= \frac{3*3^{m+1}}{(m+1)!(m+2)}= \underbrace{ \frac{3^{m+1}}{(m+1)!}*\frac{3}{m+2}\leq 6 * \frac{3}{m+2}}_{HI}\leq 6$$
		Y $\frac{3}{m+2}\leq 1$
		\end{itemize}			
	
	\end{itemize}
	
\end{enumerate}

\section*{Ejercicio 7}
\begin{enumerate}
\item[a)]Quiero probar $P(n):a_{n}=2^{n}+3^{n}$. $a_{n}$ se define como $a_{n+1}=3a_{n}-2^{n}$, $a_{1}=5$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$a_{n}=2^{n}+3^{n}$$
	$$\Leftrightarrow a_{1}=2^{1}+3^{1}$$
	$$\Leftrightarrow 5 =2 +3$$
	
	\item Pruebo $P(k)\Rightarrow P(k+1)$
	$$a_{k+1}=3a_{k}-2^{k}$$
	$$\underbrace{ \Rightarrow}_{HI} a_{k+1}=3(2^{k}+3^{k})-2^{k}$$
	$$\Rightarrow a_{k+1}=3*2^{k}+3^{k+1}-2^{k}=2*2^{k}+3^{k+1}=2^{k+1}+3^{k+1}$$	
	\end{itemize}

\item[b)] Sea $(a_{n})_{n\in n}$ la sucesión de números naturales definida recursivamente por $a_{1}=2$,  $a_{n+1}=2\cdot n \cdot a_{n}+ 2^{n+1}\cdot n!$, $\forall n \in \mathbb{N}$. Probar que $a_{n}=2^{n}\cdot n!$. HI: $P(n):a_{n}=2^{n}\cdot n!$
	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$a_{1}= 2= 2^{1}\cdot 1!$$
	
	\item Pruebo $P(k)\Rightarrow P(k+1)$
	$$a_{k+1}=2\cdot k \cdot a_{k}+ 2^{k+1}\cdot k!\underbrace{=}_{HI}2\cdot k \cdot   (2^{k}\cdot k!)  + 2^{k+1}\cdot k!= k \cdot   2^{k+1}\cdot k!  + 2^{k+1}\cdot k!= k!\cdot 2^{k+1}\cdot (k+1)= (k+1)!\cdot 2^{k+1}$$	
	\end{itemize}

\item[c)] Sea $(a_{n})_{n\in \mathbb{N}}$ la sucesión de números reales definida recursivamente por $a_{1}=0$, $a_{n+1}=a_{n}+n(3n+1)$, $\forall n\in \mathbb{N}$. Probar que $a_{n}=n^{2}(n-1)$.

HI: $$P(n):a_{n}=n^{2}(n-1)$$

	\begin{itemize}
	\item Pruebo $P(1)$
	$$a_{1}=0= n^{2}(1-1)$$
	
	\item Pruebo $P(k)\Rightarrow P(k+1)$
	$$a_{k+1}=a_{k}+k(3k+1) \underbrace{=}_{HI} (k^{2}(k-1))+k(3k+1)=k[k(k-1)+(3k+1)]= k(k^{2}-k+3k+1)$$
	$$=k(k^{2}+2k+1)=k(k+1)^{2}= ((k+1)-1)(k+1)^{2}$$
	\end{itemize}

\end{enumerate}






\end{document}